%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{{\Large Trigonométrie}\\{\large $^1/_2$~heure}}
\date{17/02/15}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no6 --- ter}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Angles orientés --- 4 points]~
  \begin{enumerate}
    \item Conversion de mesures d'angles.
      \begin{enumerate}
        \item Quelle est la mesure en degré d'un angle de $\frac{11\pi}{13}\rad$ ?
        \item Quelle est la mesure en radians d'un angle de $124$~\degre ?
      \end{enumerate}
    \item Donner la mesure principale des angles suivants.
      \begin{enumerate}
        \item $\alpha=\frac{13\pi}{4}$
        \item $\beta=-\frac{35\pi}{7}$
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Triangle --- 4 points]~
  On veut construire le triangle $ABC$ suivant (les mesures sont données en centimètres): $AC=5$, $BC=3$, et, $x$ désignant la longueur $AB$, on veut que la longueur de la médiane $IC$ soit égale à $x+1$.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1]
        \coordinate (A) at (0,0);
        \coordinate (B) at (2.9,0);
        \coordinate (C) at (4.21, 2.7);
        \coordinate (I) at ({2.9/2}, 0);
        \draw (A) -- (B)
           -- (C) node[midway,right]{3}
           -- cycle node[midway,above left]{5};

        \draw[dashed] (I) node[below]{$I$}
           -- (C) node[midway, rotate=45, below]{$x+1$};
         \draw [decorate,decoration={brace,amplitude=10pt,raise=10pt}]
           (B) -- (A) node [black,midway,yshift=-30pt] {$x$};
        \draw (A) node[below left]{$A$};
        \draw (B) node[below right]{$B$};
        \draw (C) node[above right]{$C$};
        \draw ($.5*(A)+.5*(I)$) node{$//$};
        \draw ($.5*(B)+.5*(I)$) node{$//$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $x$ vérifie $5x^2+8x-64=0$.
      \item Résoudre cette équation, et en déduire la longueur de $\left[ AB \right]$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Algorithmique --- 3 points]

  On considère l'algorithme suivant.

  \begin{em}
    Rappel : le symbole $\floor{x}$ désigne la partie entière de $x$, c'est-à-dire le plus grand entier inférieur à $x$. Par exemple :
    $\floor{4,2}=4$,
    $\floor{1,625}=1$,
    $\floor{-5,3}=-6$,
    $\floor{-2,5}=-3$.
  \end{em}
    \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
    Lire $\alpha$
    $k$ <- $\floor{\alpha\div \left( 2\pi \right)}$
    $\alpha$ <- $\alpha - k\times2\pi$
    Si $\alpha>\pi$
    Alors
      $\alpha$ <- $\alpha-2\pi$
    FinSi
    Afficher $\alpha$
    \end{lstlisting}

    \begin{enumerate}
      \item Exécuter cet algorithme avec $\alpha=\frac{13\pi}{4}$, puis avec $\alpha=-\frac{35\pi}{7}$. Indiquer sur votre copie, comme trace d'exécution, les valeurs successives prises par $\alpha$.
      \item À quoi sert cet algorithme ?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
